\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen DCSM AI B. Geib SS2022}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	Zerlege den DFA in disjunkte Mengen. \\
	\{s0, s1, s5\}A und \{s2, s3\}B {s4} C \\
	Mit der obigen Aufteilung liegt für jedes Element in $\Sigma$ das Abbild $\delta$(Zustand in Partition (z.B. s0), e $\in$ $\Sigma$) innerhalb der Partition innerhalb der gleichen Bildmenge. Deshalb können die Zustände in A zu einem neuen Zustand zusammengefasst werden und die Zustände in B zu einem neuen Zustand zusammengefasst werden. \\ \\
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS22A1}
	\\ \\
	Die obige Tabelle kann als Zustandsdiagramm gezeichnet werden mit den neuen Zuständen Sa und Sb. \\ \\
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth,
		shorten >=5 pt,
		node distance=2.5cm,
		semithick]
	\node[state, initial] (sa) {Sa};
	\node[state, accepting] (sb) [right of=sa] {Sb};
	\node[state, accepting] (s4) [below of=sb] {S4};
	\path 
		(sa) edge[above] node{0} (sb)
		(sa) edge[loop above, above] node{1} (sa)
		(sb) edge[loop above, above] node{0} (sb)
		(sb) edge[bend left, right] node{1} (s4)
		(s4) edge[bend left, left] node{0} (sb)
		(s4) edge[below left] node{1} (sa)
	;
	\end{tikzpicture}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	$\alpha$A$\beta$ $\to$ $\alpha$$\gamma$$\beta$ \\
	$\alpha$ = a, $\beta$ = c; A $\gamma$ aZZZ
	aAc $\to$ aaZZZ \footnote{Diese Regel ist kontextsensitiv nach Typ 1 aber nicht kontextfrei nach Typ 2, da auf der linken Seite auch Terminalzeichen stehen.}
	\subsection*{b)}
	Es handelt sich um Typ 1. \footnote{Hier wird auf der linken Seite ein Nonterminalzeichen und ein Terminalzeichen abgeleitet. Das ist nur bei Typ 1 möglich.}
	\subsection*{c)}
	Es existieren mehrere Ableitungsbäume für die gleiche Grammatik.
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	A als Alphabet. L $\subset$ A*. Alle Wörter w in A* lassen sich in Teilwörter u, v, w zerlegen sodass: \\ \\
	w = uvw $\in$ A* \\
	$\|v\|$ $\leq$ k \\
	$\|uv\|$ $\leq$ k \\ \\
	$uv^{k}w$ $\in$ A*
	\subsection*{b)}
	Ergibt sich ein Widerspruch kann geschlussfolgert werden, dass eine Sprache oder Grammatik nicht regulär ist.
	\subsection*{c)}
	Es ist keine Schlussfolgerung möglich, da das Pumping-Lemma nur eine hinreichende Bedingung darstellt.
	\section*{Aufgabe 4}
	\begin{itemize}
		\item richtig
		\item richtig
		\item richtig
		\item richtig \footnote{Wird S $\to$ Sb in S eingesetzt erhält man S $\to$ aSb, wobei es sich um eine Regel vom Typ 3 handelt.}
		\item falsch
		\item falsch \footnote{Gegenbeispiel: Wort w mit unendlich vielen Zeichen.}
		\item falsch \footnote{Gegenbeispiel: Jedes Problem der Klasse NP-Hart.}
		\item falsch
		\item falsch \footnote{NP klassiert Probleme die nichtdeterministisch polynomiell sind.}		
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Alles behalten außer: B $\to$ BY | Y ändern durch: B $\to$ BY | b
	\subsection*{b)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS22A5b}
	w $\in$ L(G)
	\subsection*{c)}
	a \\
	aa \\
	ab \\
	aab \\
	abb \\
	aabba \\
	abbaa \\
	aabbaa
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	L(KA) sind alle Wörter, die mit beliebig vielen a's beginnen beliebig viele b's enthalten und auf a enden.
	\subsection*{b)}
	S = s0, s1, s2; $\Sigma$ = (a, b); K = k0; F = s1
	\section*{Aufgabe 7}
	\subsection*{a)}
	\begin{itemize}
		\item Entscheiden ob ein Wort teil einer Sprache oder Grammatik ist.
		\item Entscheiden ob zwei Automaten oder Grammatiken äquivalent zu einander sind.
		\item Prüfen ob eine Sprache oder Grammatik leer ist. \footnote{Eine leere Grammatik oder Sprache enthält auch kein $\epsilon$.}
		\item Entscheiden ob eine Turingmaschine ein Problem in endlich vielen Schritten lösen kann.
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	Um feststellen zu können ob L in \{0,1\}* liegt endet ein Algorithmus in endlich vielen Schritten. Allerdings endet ein Lösungsalgorithmus nicht in endlich vielen Schritten, wenn L nicht in \{0,1\}* liegt. Daher nur semi-entscheidbar und nicht entscheidbar.
	%End of solution
\end{document}